<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>文学 on mybooklog</title>
    <link>https://kk-karl.github.io/booklog/tags/%E6%96%87%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 文学 on mybooklog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© 2024-2099 mybooklog</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Apr 2024 13:59:21 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://kk-karl.github.io/booklog/tags/%E6%96%87%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>遇事不决，量子力学</title>
      <link>https://kk-karl.github.io/booklog/post/myblg06/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2024 10:27:49 +0800</pubDate>
      <guid>https://kk-karl.github.io/booklog/post/myblg06/</guid>
      <description>遇事不决，量子力学 量子力学的奠基人玻尔，曾经说过这么一句话：「如果你第一次学量子力学认为自己懂了，那说明你还没懂。」 量子力学为什么会获得这么奇怪的一句评价？&#xA;因为量子理论看起来很像是一套玄学理论，经历过经典物理教育的人，很难在第一时间完全理解。 今天为了吹好这个伟大的牛，咱们把时间尺度拉长一点，就从科学的起源说起吧。&#xA;人类从诞生开始就一直在努力认识这个世界。 最早的认识充满了想象，后来逐渐演化成了「宗教」，用一套完备的神灵体系解释世界，比如为什么会打雷闪电，那是因为有雷公电母。&#xA;当然，这说法肯定不靠谱啊，聪明人很快就发现，老天下不下雨，跟你干了啥没半毛钱关系！&#xA;于是这帮聪明人就在思考「世界的本源是什么」、「东西为什么往下掉」，太阳为什么东升西落，如此等等。 不过早期的聪明人只是坐在办公室里靠头脑风暴研究世界的，而不是靠观察和实验。&#xA;可毕竟是聪明人嘛，时间长了，总还是能折腾出一些靠谱的说法，后来这种单纯的思辨就慢慢演化成了「哲学」。 但是问题还没解决啊，大家坐而论道，虽然这份工作很体面，可究竟谁对谁错呢，张三说世界在乌龟的背上，李四说天是方的地是圆的。 那他们就不能出门去验证一下吗？&#xA;当然不能了！ 土鳖才动手，君子只动口，这种风气夸张到什么程度呢？&#xA;亚里士多德认为「女性的牙齿比男性少」，就这么一个理论，竟然被奉为经典数百年，这几百年时间里就没人张嘴去数一数到底谁的牙齿多。 在很长一段时间，大家就是这么靠拍脑袋研究世界的。&#xA;一直拍到了 17 世纪，突然有个家伙灵光一闪，动手做起了实验，这人就是「伽利略」。 关于伽利略，你可能听说过比萨斜塔自由落体试验，伽利略在比萨斜塔上同时扔下了一大一小两个铁球，用来验证重的东西会不会比轻的东西下落速度更快。 伽利略是第一个系统地用实验来研究事物的人，这就是「科学」的雏形，所以伽利略很伟大，稳坐物理学排行榜第二梯队。&#xA;是不是觉得早生几百年，你我都是科学家？ 不要天真了，其实经常以负面形象出现的亚里士多德，绝对属于当时最聪明的人，时代局限性造成的「无知」不是无知。&#xA;咱们继续，各位，「世界是由金木水火土构成」，这个题目是哲学还是科学？科学和哲学在五百年前可真是一家人哦！伽利略去世后刚好一年，牛顿诞生！&#xA;如果你认为是牛顿三大定律成就了牛顿，那就大错特错了。 牛顿的代表作是《自然哲学的数学原理》，你看看这名字就说明了一切，说的就是自然哲学里包含的数学原理。&#xA;牛顿系统地把数学工具引入到研究中，在伽利略的基础上，不但动手做实验，还进一步用数学来解释实验现象，这才使「哲学」和「科学」彻底分开，揭开了经典物理学的序幕。&#xA;牛顿是第一个用系统的数学工具研究世界的人，这与伽利略用的简单数学工具有本质区别，所以牛顿更伟大，毫无争议的物理学史上头把交椅。 既然牛顿做了示范，其他人也不傻嘛，往后数百年，各式牛人不断用数学和实验研究这个世界的本质，逐渐构成了经典物理学大厦。&#xA;宗教、哲学、科学，三驾马车拉着人类文明向前飞奔。 科学的优势在于数学，数学可以让科学的理论精确描述，精确重复，迅速传播，这非常重要，你就可以在他人基础上进一步发展，所以科学在 300 年时间内快速成长。&#xA;而宗教往往需要靠「悟」，比如「心静自然凉」，你无法用数学精确描述这个过程，所以也就无法重复这个现象，那大家就很难验证与学习，因此这个理论很难发展。 最终，「科学」摧枯拉朽般统一了人类的认知，虽然最近几年西方反智主义盛行，但不影响科学的绝对主流地位。&#xA;如今，无数个科学公式和理论交织在一起，相互印证，相互利用，自洽地解释这个世界。&#xA;同学们注意，重点来了，什么是「自洽」？ 举个例子： 小姑娘，你体重多少？——50 公斤。 你怎么知道的？——用体重称称出来的。 这个称准吗？——弹簧已经校准了。 弹簧怎么校准的？——用标准砝码啊。 砝码哪里来？——标准体积的金属啊。 体积怎么量的？——用刻度尺啊。 刻度尺精度怎么样吗？——用激光校准。 ……&#xA;这个问题是无限循环的，不同的科学理论相互印证，但人类永远无法知道「小姑娘体重」这个真相。 就如警察破案，100 个证人和 1000证据，都完美无缺地相互解释，那么警察就认为这就是真相，至于真相到底是什么已经不重要了。&#xA;人类这样自洽地解释世界，会不会出错？&#xA;几十亿人，成千上万个理论，运行了三百年，从来没有出现丝毫的错误！ 对统计学稍微有点常识的人都知道，这个体系出错的概率实在太小了。 没错，但再小的概率还是意味着有可能。&#xA;这个「可能」就是「量子力学」和「相对论」，这两个令人叹为观止的理论将原先构建了几百年的经典物理学大厦彻底摧毁！&#xA;很多人不知道经典物理学的「经典」是什么意思，说白了，就是符合你想象的东西，比如：热学、力学、电磁学、光学、声学等，差不多就是中学的那些东西。&#xA;就算物理学得再差，肯定会有基本的科学常识，比如这发刊词中提到的，大家都认为车库的车不会瞬间移动到客厅来。这就是经典的含义，因为牛顿第一个掀开经典物理的序幕，所以经典物理也叫牛顿物理。&#xA;绕了一大圈，量子力学的故事就从这里开始。 19 世纪的最后一天，世界著名科学家齐聚一堂「总结旧世纪，展望新世纪」，这群智商最高的人做出了一个现在看来非常荒谬的结论：所有的科学都被咱搞的差不多了，天上飞的，地上跑的，水里游的，大到恒星，小到原子，看得见的，看不见的，都已经有了比较完备的理论解释。&#xA;当时原话是这么说的：「物理学大厦已经落成，就剩下一些敲敲打打的修饰工作，美丽而晴朗的天空只被两朵乌云笼罩」。然后这群自恋的人在感叹后人真幸福啊，都不需要干活了！ 这就是物理学著名的「两朵乌云」，当时的物理学家认为，所有的科学只剩下这两个问题还没解决。&#xA;现在我们再看亚里士多德，是不是觉得他也是一位好同学了？这叫时代局限性。 那么问题来了，什么样的乌云才能遮住所有人的眼睛？&#xA;第一朵乌云。 古人以为空间里什么都没有，近代科学知道是有空气的，声音的传播需要空气。 按照这个思路，是不是空间里还有其他不知道的东西，不然太阳光靠什么传到地球呢。 后来找来找去，也找不出个所以然。物理学家很难过，称之为物理学大厦的第一朵乌云。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
